克里米亞樽頸海峽攔截 傷六名士兵 俄向烏海軍三船艇開火

2018年11月27日

克里米亞樽頸海峽攔截 傷六名士兵
俄向烏海軍三船艇開火

烏克蘭兩艘炮艇及一艘拖船，原本計劃由黑海經刻赤海峽駛到亞速海。

俄羅斯吞併烏克蘭克里米亞三年後，兩國緊張再升溫。俄軍前日在克里米亞旁的刻赤海峽，攔阻烏克蘭海軍三艘船艇、對之開火並扣押，造成幾名烏軍受傷。兩國都批評對方違反國際法。俄方指控烏克蘭是故意挑釁生事，表明會傳召烏克蘭外交官員投訴；烏克蘭則宣告全面備戰及實施戒嚴。

烏克蘭海軍兩艘炮艇及一艘拖船，前天由黑海港口敖德薩出發往亞速海的馬里烏波爾港，但在航行至必經之地刻赤海峽時，烏方指俄羅斯海岸巡邏隊出動攔截，並碰撞烏軍的拖船。據指俄方不只出動兩架戰機和兩架直升機到海峽上空，更調動運油船停在連接克里米亞與俄羅斯的刻赤大橋下，變相封鎖海路。不過其後已解封。

有烏克蘭示威者在俄羅斯駐當地大使館外，焚燒汽車抗議。路透社

俄羅斯聯邦安全局發佈圖片，顯示俄烏兩國軍艦發生衝突的經過。互聯網

烏軍進入全面備戰狀態

到傍晚，烏克蘭表示其船艦遭俄方開火攻擊及扣查，六名烏軍受傷，兩人傷勢嚴重。三艘船艇其後被駛到克里米亞的刻赤港。烏方稱拖船被撞至引擎及船身多處受損。俄羅斯聯邦安全局（FSB）確認海岸巡邏隊是使用了武器，令烏軍船艇停下，但就指只有三名烏軍受傷，已獲救治。有指俄方扣留了24小時烏船員，烏方要求立即放人。

FSB指烏方船艦是非法進入俄羅斯領海，並且無視俄方警告、同時作出危險動作，因此被迫阻截。但烏克蘭強調早已把調動三船艇的計劃知會俄方。兩國都指斥對方違反《聯合國國際海洋法公約》。

烏克蘭外交部昨天發聲明譴責俄羅斯「再有武裝侵略行為」，要求俄方歸還船艇，並敦促西方「採取所有措施阻遏侵略者……包括實施新制裁和加強現有制裁」。總統波羅申科前日已就俄方「無緣無故兼瘋狂」的行動，召開國安及防務委員會會議。烏克蘭國防部隨後下令軍隊進入全面備戰狀態。

波羅申科昨簽署60日戒嚴令「保護國家和民眾安全」，國會稍後表決，但他強調這安排不意味「宣戰，烏克蘭沒打算跟任何人戰鬥」。實施軍事管制令政府有廣泛權力，包括可暫緩選舉、強制民眾執行「社會所需」任務，例如在防衞設施當值。政治諮詢集團Eurasia Group指出，總統有此提議，「令人關注（明年3月）總統選舉會押後」。

俄反指控烏國蓄意挑釁

前晚烏克蘭首都基輔的俄羅斯大使館外約有150人聚集抗議，怒燒至少一輛俄使館汽車洩憤。俄羅斯態度強硬，FSB揚言有「無可辯駁的證據」證明基輔政府要海軍「在黑海搞事」、「製造衝突情況」。俄羅斯外交部亦同一口徑，指控烏克蘭蓄意挑釁。

國際呼籲克制，歐盟和北約都敦促俄羅斯確保刻赤海峽通行無阻，並「籲請各方以最大力度作出克制，立即將情勢降級」。歐盟並重申俄羅斯所建的刻赤大橋「侵犯烏克蘭主權和領土完整」。聯合國安理會亦在昨天緊急開會商討應對事件。

法新社/路透社

下一則
下一則
俄截查烏船隻 疑違反海洋法